---
title: adaboost原理
author: Fang Yongchao
date: "2021-05-30"
categories:
  - "机器学习"
output:
  blogdown::html_page:
    toc: yes
    toc_depth: 2
draft: true
---

## AdaBoost算法原理

-----------------------

AdaBoost可以表示为基分类器的加法模型：
$$
\hat y_i = \sum_{k=1}^K \alpha_k G_k(x_i)
$$
其中$G_k$为第$k$个基分类器，$\alpha_k$为其系数。

AdaBoost一般适用于二分类模型，并且将目标变量以±1的形式表示。其损失函数定义为指数损失函数，即：
$$
l(y, \hat y) = e^{-y \hat y}
$$

设第t个基分类器为$G_t(x)$，那么有：
$$
\hat y^{(t)}_i = \hat y^{(t-1)}_i + \alpha_t G_t(x_i)
$$

其目标函数可以表示为：
$$
\begin{aligned}
obj^{(t)} & = \sum_{i=1}^N e^{-y_i \hat y^{(t-1)}_i -y_i\alpha_tG_t(x_i)} \\
 & = \sum_{i=1}^N \omega_i^{(t)} e^{-y_i \alpha_tG_t(x_i)}  
\end{aligned}
$$
其中$\omega_i^{(t)} = e^{-y_i \hat y^{(t-1)}_i}$是一个常数可以理解为前t-1个基分类器的预测值带入损失函数得到的值。

观察上面的目标函数可以发现，对于任意的大于0的$\alpha_t$，当$y_i = G_t(x_i)$时，$\omega_i^{(t)}$会被乘上一个小于1的值（即$e^{-\alpha_t}$），当$y_i \ne G_t(x_i)$时，$\omega_i^{(t)}$会被乘上一个大于1的值（即$e^{\alpha_t}$）。

因此，第t个基分类器$G_t$的目标函数可以转换为：
$$
obj^{(t)} = \sum_{y_i \ne G_t(x_i)}\omega_i^{(t)}
$$
这个形式通俗的描述出来就是，**对于前t-1个基分类器都预测错误的样本（$\omega_i^{(t)}$较大），在第t个基分类器中就不要再预测错了（不要再让该样本进入$y_i \ne G_t(x_i)$这个集合了）**。

接下来需要对$G_t$的系数$\alpha_t$进行求解。对$obj^{(t)} = \sum_{i=1}^N \omega_i^{(t)} e^{-y_i \alpha_tG_t(x_i)}$关于$\alpha_t$求导并令其导数等于0，有：
$$
\sum_{y_i \ne G_t(x_i)} \omega^{(t)}_i e^{\alpha_t} + \sum_{y_i = G_t(x_i)} \omega^{(t)}_i e^{-\alpha_t} = 0 
$$
于是可以得到：
$$
\alpha_t = {1 \over 2} \log {{\sum_{y_i = G_t(x_i)} \omega^{(t)}_i} \over {\sum_{y_i \ne G_t(x_i)} \omega^{(t)}_i}}
$$
这里令：
$$
e_t = {\sum_{y_i \ne G_t(x_i)} \omega^{(t)}_i \over \sum_{i=1}^N \omega_i^{(t)}}
$$
则$\alpha_t$可以写成下面很简洁的形式：
$$
\alpha_t = {1 \over 2} \log {{ 1- e_t} \over e_t}
$$
这里的$e_t$我们称之为**分类误差率**。

## 关于样本权重的求解

-----------------------

上面描述了AdaBoost算法的推导过程，可以发现在整个过程中最重要的就是$\omega_i^{(t)}$（即样本权重）的求解。它可以理解为前t-1个基分类器的集成模型的预测结果带入损失函数得到的值。

但是在实际的工程化过程中，并不需要每次生成新的基分类器时，都去计算前面所有的基分类器得到的集成模型的预测值（这个很明显计算量非常之大）。可以发现：
$$
\begin{aligned}
\omega_i^{(t)} & = e^{-y_i \hat y^{(t-1)}_i} \\
 & = e^{-y_i (\hat y_i^{(t-2)} + \alpha_{t-1}G_{t-1}(x_i))} \\
 & = \omega_i^{(t-1)} e^{-y_i\alpha_{t-1}G_{t-1}(x_i)}
\end{aligned}
$$
即在生成第t个基分类器时使用的样本权重与前t-2个基分类器并无关系，需要做的只是根据第t-1个基分类器的预测值更新第t-1个基分类器中使用的样本权重即可。

**大部分的资料在这里的右侧的式子中会加上一个作为规范化因子的分母，目的是让$\sum_{i=1}^N\omega_i^{(t)}$之和为1。同时，规范化后的样本权重在计算分类误差率$e_t$时只需要求解$\sum_{y_i \ne G_t(x_i)} \omega_i^{(t)}$即可。**

## 回归问题下的AdaBoost

-----------------------





